【還柙義士來鴻】跑贏時代的合格線

Joel,

翼雙飛的生日卡已經隨信收到了，她畫的普善貓真的是形神俱像，請代為轉致謝意。尋書一事也給你們添煩了，如果實在難找，也可把範圍擴大到南斯拉夫內戰或波斯尼亞內戰其他面向，甚至盧旺達大屠殺的近距離觀察也可，要旨只在參考一下近代社會總體崩潰的例子而已。

先前出的「量子文」，其實事前也沒怎麼「輿請調查」，只是直覺覺得香港人很容易會因為這種「道德爭議」吵起來，這是一種政治上不成熟的表現。說實話，我印象中的香港人很難稱得上政治上成熟，不論哪個派別都差不多。當一個民族把「文明」本身當成必然，甚至建構了一大堆建基於這個假設之上的教條的話，那麼，這個民族在大爭之世的生存能力是很差的，很容易因為很小的震蕩而落得百不存一的下場。過去的一年多是一個完美的契機，以生存壓力逼出快速演化，講真香港人的表現是超水準的。只是，有時候還是忍不住在想，我們真的有跑贏這個時代的合格線嗎？

我以前就很常用一個比喻，說一群人要是被老虎追，只要不是跑最慢的一個就算安全，因為老虎抓住了最後一個就會停下來吃；但如果是被狼群追，只要達不到頭狼絕對追不到的「臨界速度」，哪怕是跑第一個也在劫難逃，因為狼的習性是咬死所有能追上的，追到實在跑不動了，才回頭停下吃。

香港的非建制政圈，一直都是紛爭的同義詞。不過話又說回來，紛爭本來就與所有文明共存。文明的興衰，只取決於其處理紛爭的能力，很多時取決於手段的高低。能使紛爭成為良性競爭者，自治之餘還有招降納叛的軟性征服力；處理失當，致令惡性競爭當道者，自然就無所謂自治，人家不來，早晚都有人會跪著去求人家來征服他的。明朝末年貳臣輩出，皆因其內部黨爭已不可能自力收拾，非被征服不可。滿洲人再怎麼屠，在他們眼裡都比理論上的「自己人」仁慈百倍，而且他們的判斷沒錯，相比起一味的呼籲（同時也是消耗）團結，更重要的顯然是找出「團結的有效形式」。所謂共同體，那是要落實到利益共同才算數的。

生於亂世，人就不得不多想些，對外如是，對內更如是。「協會」的事，愚弟樂見其成。這年頭，能聯合的力量總不嫌多。只要是能提高組織度與互助水平的，哪怕是街坊福利會也沒有不支持的理由。瑞雪兆豐年，因為蟲子都凍死光了，但也要種子過得了冬才算數。

老湯